\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Tauchert-Vortrag auf dem Linuxtag 2000\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/linuxtag-2000/tauchert/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
Vortrag und Diskussion mit Dr. Wolfgang TAUCHERT, Leiter der Patentabteilung fuer Datenverarbeitung und Informationsspeicherung am Deutschen Patent- und Markenamt.  Der FFII rezensiert hier an Taucherts Manuskript, dass es die gestellten Fragen nicht zu beantworten und nicht \"{u}ber bereits bekannte Artikel des Autors hinauszugehen scheint.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

Herr Tauchert ist uns als Teilnehmer der juristischen Debatte um die Softwarepatentierung bekannt:
\begin{itemize}
\item
Tauchert 1999 GRUR (http://swpat.ffii.org/papiere/grur-tauch99/index.de.html)

\item
Tauchert 1999 MDP (http://swpat.ffii.org/papiere/mdp-tauch99/index.de.html)
\end{itemize}

Ferner kennen wir Herrn Tauchert als einen engagierten F\"{u}rsprecher des Patentwesens auf der BMWi-Konferenz (http://swpat.ffii.org/treffen/bmwi-20000518/index.de.html), auf der die versammelten Entwickler und Softwarefirmen kein gutes Haar am Patentwesen lie{\ss}en.  Herr Tauchert schien dabei redlich um eine konsistente Theorie bem\"{u}ht und gestand in der Diskussion zu, dass er schon immer der Meinung gewesen sei, f\"{u}r Software w\"{u}rde ein gesondertes (sui generis) Eigentumssystems besser taugen als das Patentsystem.

Auf dem Linuxtag wollten wir von Herrn Tauchert erfahren, wie Entwickler freier Software sich und das von ihnen geschaffene \"{o}ffentliche Informationseigentum vor Patentangriffen sch\"{u}tzen k\"{o}nnen.  Als Leiter der DV-Abteilung des Deutschen Patentamtes ist er daf\"{u}r eine Fachautorit\"{a}t.  Herr Tauchert reichte uns folgende Vortragszusammenfassung ein, zu der wir im voraus ein paar kritische Anmerkungen machen wollen.

Wolfgang Tauchert schreibt:

\begin{quote}
Anmeldungen mit programm-bezogenen Verfahren und entsprechende ``programmtechnisch eingerichtete Vorrichtungen'' k\"{o}nnen am Deutschen Patent- und Markenamt als sog. programm-bezogene Erfindungen patentiert werden. Die Anmeldung hat die Anforderungen der Anmeldeverordnung (Schriftform, Amtssprache) zu erf\"{u}llen und ist unter den \"{u}blichen Voraussetzungen patentf\"{a}hig (gewerbliche Anwendbarkeit, Neuheit, erfinderische T\"{a}tigkeit, technischer Charakter). Entsprechend der Richtlinien f\"{u}r die Patentpr\"{u}fung erfolgt die Ermittlung des technischen Charakters auf der Basis des gesamten Anspruchs, ohne Trennung der Merkmale durch den Stand der Technik.
\end{quote}

Letzteres werden die meisten von uns nicht verstehen.  Ich verstehe es so:  die Erfindung muss insgesamt einen technischen Charakter haben.  Es kommt aber nicht darauf an, dass der ``erfinderische Kern'' selbst im Bereich des technischen liegt.

M.a.W. die ``Kerntheorie'' wurde (etwa seit dem Mellulis-Aufsatz von 1998) aufgegeben und damit sind der Patentierung von Software am Deutschen Patentamt die Tore ``weit ge\"{o}ffnet'' (Betten).

\begin{quote}
Der Begriff Technik wird nach der Definition des Bundesgerichtshofs verstanden, er orientiert sich an der maschinellen L\"{o}sung eines Problems und schlie{\ss}t daher Informationstechnik ein. Auf die aktuelle Rechtsprechung wird Bezug genommen.
\end{quote}

ffii: M.a.W. weder das PatG noch EP\"{U} noch die Pr\"{u}fungsrichtlinien gelten unmittelbar, sondern es gelten Normen, die von der Rechtssprechung seit 1998 gesetzt wurden.

Der Bundesgerichtshof definiert Technik als ``planm\"{a}{\ss}iges Handeln unter Einsatz von Naturkr\"{a}ften ohne zwischengeschaltete menschliche T\"{a}tigkeit''.  Diese Definition ist allerdings dehnbar, wie insbesondere neuere BGH-Urteile (Verkaufsautomat) zeigen.  Demzufolge sind auch Gesch\"{a}ftsmethoden technisch, wenn dabei ein Computer eingesetzt wird.  Selbst dann, wenn, wie etwa beim Aushandeln von Preisen im ``Verkaufsautomaten'', menschliche T\"{a}tigkeit zwischengeschaltet ist.

\begin{quote}
Quellcode wird nicht als eine Amtssprache verstanden und kann daher keine urspr\"{u}ngliche Offenbarung begr\"{u}nden.
\end{quote}

M.a.W. man kann durch Patente zwar die Verbreitung von Quellcode verbieten, aber man kann nicht eine Referenzimplementation beim Patentamt einreichen, da es den Patentpr\"{u}fern nicht zuzumuten ist, diese zu lesen.  Hingegen ist es der Fach\"{o}ffentlichkeit sehr wohl zuzumuten, unverst\"{a}ndliche Beschreibungen in nat\"{u}rlicher Sprache zu lesen, um Patentanspr\"{u}che zu verstehen und zu \"{u}berpr\"{u}fen ob die eigene OpenSource-Software diese vielleicht verletzt. In letzterem Falle ist die quelloffene Software vom Netz zu nehmen, denn bekanntlich sind seit 1997 sowohl beim EPA als auch beim DPMA ``Programmanspr\"{u}che'' und ``Internetanspr\"{u}che'' zul\"{a}ssig.

\begin{quote}
Die Darstellung einer software-bezogenen Erfindung als Produktanspruch (Speicherelement mit einem Programm zur Ausf\"{u}hrung von Verfahrensschritten) ist prinzipiell m\"{o}glich.
\end{quote}

Wie ist es mit Programmanspr\"{u}che und Internetanspr\"{u}chen?

Sind die nur beim EPA zul\"{a}ssig?

Weist das DPMA solche Anspr\"{u}che zur\"{u}ck, wenn sie ihm vom EPA \"{u}berreicht werden?

Oder interpretiert es sie anders?

Laut Artikel von Betten \& Resch (http://swpat.ffii.org/papiere/bettenresch9901/index.en.html) folgt das DPMA in all diesen Dingen dem EPA-Fallrecht. Nur das Britische Patentamt h\"{a}lt sich noch an die Vorschriften des EP\"{U}.

\begin{quote}
Allerdings wird ein Datenspeicher technisch nicht durch die auf ihm gespeicherten Schritte charakterisiert, vielmehr ist das Speicherelement ist zur Speicherung von Information aller Art vorgesehen. Dem entsprechend kann der Produktanspruch nur einen Unteranspruch darstellen, da diese Formulierung keine zum Gegenstand des Hauptanspruchs unabh\"{a}ngige L\"{o}sung der zugrundeliegenden Aufgabe darstellt.
\end{quote}

Interessant.

F\"{u}r den Programmierer ist es allerdings egal, ob er einen Hauptanspruch oder einen Unteranspruch verletzt.

Die meisten unserer Zuh\"{o}rer kennen \"{u}berhaupt nicht den Unterschied.

\begin{quote}
Schutz des Quellcodes erfolgt durch das Urheberrecht. Im Hinblick darauf kann Quellcode als die Verk\"{o}rperung des ``Programms als solchem'' nach Art. 52 (2) und (3) des EP\"{U} gesehen werden. Er erf\"{u}llt - auch nach Revision des EP\"{U} - nicht die Voraussetzungen zur Patentf\"{a}higkeit (siehe 1).
\end{quote}

Diese Formulierung bedeutet nur:  auch nach Revision des EP\"{U} akzeptiert das DPMA keine Patentbeschreibung in Form einer Referenzimplementation, s.o., aber die Verbreitung von Quellcode kann aufgrund von Patentanspr\"{u}chen untersagt werden.  Sowohl nach jetziger (EP\"{U}-widriger) Rechtsprechung als auch nach der Anpassung des EP\"{U}.

Die geplante Revision des EP\"{U} w\"{u}rde jedoch in anderen Punkten wesentliches ver\"{a}ndern, s. dazu die Argumentation des EP\"{U}-\"{A}nderungs-Verfechters Daniele Schiuma (http://swpat.ffii.org/papiere/iic-schiuma00/index.en.html).
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
